Bennet was diffuus in haar goede wensen voor de gelukzaligheid van haar dochter, en indrukwekkend in haar bevelen dat ze de mogelijkheid om zoveel mogelijk van zichzelf te genieten - advies dat er was alle reden om aan te nemen dat het goed zou worden bijgewoond; en in het luidruchtige geluk van Lydia zelf bij het vaarwel zeggen, des te meer zachte adieus van haar zussen werden uitgesproken zonder te worden gehoord.
Hoofdstuk 1 Als Elizabeth's mening allemaal uit haar eigen familie was getrokken, zou ze dat wel kunnen niet een heel aangename mening gevormd hebben over echtelijke gelukzaligheid of huiselijk comfort.
Haar vader, gefascineerd door jeugd en schoonheid, en dat uiterlijk van goede humor die de jeugd en de schoonheid over het algemeen geven, waren getrouwd vrouw wiens zwak begrip en illiberaal brein er heel vroeg in was hun huwelijk maakte een einde aan alle echte genegenheid voor haar.
Eerbiedig achting en vertrouwen was voor altijd verdwenen; en al zijn standpunten van huiselijk geluk werden omvergeworpen.
Maar meneer Bennet was er niet van een aanleg om troost te putten uit de teleurstelling die de zijne heeft onvoorzichtigheid had teweeggebracht, in een van die genoegens die te vaak troost het onfortuinlijke voor hun dwaasheid of hun ondeugd.
Hij was dol op het land en boeken; en uit deze smaken was zijn hoofd voortgekomen genietingen.
Aan zijn vrouw was hij op weinig andere manieren veel verschuldigd, dan als haar onwetendheid en dwaasheid hadden bijgedragen aan zijn amusement.
Dit is niet het soort geluk dat een man in het algemeen aan de zijne verschuldigd zou zijn vrouw; maar waar andere vermogens van vermaak ontbreken, het ware de filosoof zal voordeel halen uit degenen die worden gegeven.
Elizabeth was echter nooit blind geweest voor de ongepastheid van haar vaders gedrag als echtgenoot.
Ze had het altijd met pijn gezien; maar het respecteren van zijn capaciteiten, en dankbaar voor zijn aanhankelijke behandeling van zij trachtte te vergeten wat zij niet over het hoofd kon zien, en aan verbannen haar gedachten dat voortdurende schending van echtelijke verplichting en decorum dat, in het blootstellen van zijn vrouw aan de minachting van haar kinderen, was zo hoogst verwerpelijk.
